\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\newcommand{\tit}[2]{\title{\vspace{-2.5cm}#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{externí hardwarová výstupní zařízení – tiskárny, plottery, prezentační technika -- typy, charakteristika, použití. Princip tisku jednotlivých typů tiskáren, 3D tisk }

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}

	\section*{Tiskárny}
	\begin{itemize}
		\item parametry:
		\begin{itemize}
			\item rychlost: počet znaků za vteřinu
			\item rozlišení: bpi -- bits per inch
			\item cena za vytištěnou stránkou
			\item barevná/černobílá
		\end{itemize}
	
		\item každá tiskárna rozumí určitému formátu, který jediný umí tisknout, ovladač tiskárny musí každý dokument v jiném formátu převést
		\begin{itemize}
			\item Escape sequence -- velmi jednoduché, do textu vkládány znaky escape následované znakem, který určuje příkaz (nový řádek, tabulátor apod.); posílá se sekvenčně $\Rightarrow$ tiskárna sama nepředvídá co bude následovat
			\item PCL -- u tiskáren HP, schopný zpracovat jak rastrovou tak vektorovou grafiku, omezenější než Postscript, ale velmi spolehlivý; formát popisující celou stránku
			\item Postscript/PDF -- vyvinulo Adobe, univerzálně používaný na různých značkách tiskáren, celá stránka je vektorový popis rozložení prvků v kartézské soustavě souřadnic (prvky rastrové i vektorové); rozšířením PDF (používané i k ukládání souborů)
			\item HP-GL -- čistě pro plottery
		\end{itemize}
		
		\titem{Jehličková}
		\begin{itemize}
			\item první tiskárny
			\item velmi nízké provozní náklady a poruchovost
			\item ale velmi hlučná (charakteristický zvuk, dnešní už tišší), nízká kvalita tisku (použitelné jen na text) a pomalý tisk
			\item princip přejat z psacích strojů (sada jehliček naráží přes inkoustovou pásku na papír; počet jehliček rozhoduje o kvalitě [2, 7 ,9 24 a více])
			\item uplatnění ve firmách (tisk velkého množství textu), tisk účtenek, označování jízdenek, bankomaty
			\item barevný tisk opakovaným přetiskem RGB, moc se nepoužívá
			\item vyžaduje použití speciálního, tabelačního papíru; na krajích je perforovaný -- tiskárna papír posunuje pomocí ozubených koleček
			\item \uv{nekonečný} papír, jednotlivé listy jsou spojené a trhají se až po tisku (nemá podavač papíru)
			\item přes průklepový papír může tisknout více kopií zároveň 
		\end{itemize}
	
		\titem{Inkoustová}
		\begin{itemize}
			\item cílem bylo umožnit tisk grafiky
			\item na papír jsou vystřikovány velmi drobné kapičky inkoustu
			\item 3 technologie:
			\begin{enumerate}
				\item barva se zahřívá, čímž vzniká bublina, která praskne a prskne barvu na papír, vzniklý podtlak nasává další barvu
				\item kapka je nasávána do komory, která se průchodem proudu zužuje
				\item profesionální používají pevný inkoust, který se nanáší na válec a poté až tiskne na papír
			\end{enumerate}
			\item základem tisková hlava s tisíci tryskami, pohybuje se po řádku nad papírem
			\item barva je uchovávána v tzv. cartridge, nádržka pohybující se společně s tiskovou hlavou (univerzální označení používané i u laserových tiskáren)
			\item nové modely místo cartrige na barvu používají nádržky; levnější (nekupuje se celá cartridge), čistší, nevytéká
			\item pro barevný tisk se používá model CMYK (cyan [azurová], magenta[červená], yellow, key[černá]), barevné kapky těsně vedle sebe, později i u laserové
			\item kvalitní jemnější tisk -- vhodné na fotografie i text
			\item tiskárny relativně levné, ale drahý inkoust (+ se rychle spotřebovává)
			\item základní nevýhoda: pokud se dlouho netiskne inkoust vytéká a zasychá (ucpávání trysek)
			\item inkoust po delší době může začít blednout
			\item výrobci: HP (první), Canon, Epson, Xerox
		\end{itemize}
	
		\titem{Laserová}
		\begin{itemize}
			\item základem je válec, ten se očistí od barvy a náboje, a zvovunabije proudem
			\item poté se osvětluje laserem, kterým se snižuje elektrický odpor osvětleného místa
			\item válec se otáčí kolem cartridge s tonerem (jemný barevný prášek), který se přichycuje jen na osvětlená místa
			\item papír je nabit opačným nábojem, proto se toner otiskne
			\item nakonec je toner na papír zapečen (vysoká teplota), a z papíru je sejmut náboj
			\item[] \includegraphics[width=0.8\textwidth]{princip_tisku_laser.png}
			\item velmi vysoká kvalita tisku (i když u fotografií vyhrává inkoust), rychlost, nízké náklady na vytištěný papír
			\item dražší tiskárny, před prvním tiskem se déle zapíná (zapnutí laseru, příprava válce, zahřátí)
			\item výtisk déle vydrží 
			\item Brothers, Xerox
		\end{itemize}
	
		\titem{LED}
		\begin{itemize}
			\item funguje stejně jako laserová, ale místo laseru se používají LED diody
			\item konstrukčně jednodušší, hodně LED diod osvětluje celý řádek (nepotřebuje zrcadla)
			\item ale menší rozlišení
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\section*{Plotter}
	\begin{itemize}
		\item počeštěně i plotr
		\item kreslí pomocí tužky na pohyblivém rameni nebo inkoustové kazety
		\item existují i verze se statickým ramenem, kde se pohybuje papír
		\item je určen na tisk na velký formát papírů; využití pro tisk technických výkresů, v kartografii, reklamě \ldots
		\item velmi drahé
		\item verze s tužkou typicky kreslí vektorovou grafiku (přirozené, hlava se pohybuje podle čar, lepší výsledek než na tiskárně tisknoucí podle řádků);
		\item existovaly dva typy, od staršího, kde papír ležel na desce, nad níž se pohybovalo rameno s tužkou, se upouští; neúnosně velké a omezuje velikost papíru
		\item novější plottery, tzv. bubnové, se podobají klasické inkoustové tiskárně, kreslící hlava (inkoust nebo pero) se pohybuje jen napříč papírem, který je posunován mezi dvěma válci a na obou koncích visí dolů; výhodou prakticky neomezená délka papíru a menší rozměr (v mezích šířky papíru)
		\item inkoustové plottery se příliš neliší od tiskáren, zvykem je rozdíl klást na formát A3 (menší tiskárna, větší plotter); za cenu zmenšení kvality vektorové grafiky umožňuje i tisk rastrové grafiky (v kvalitě inkoustových tiskáren na mnohonásobně větším formátu)
	\end{itemize}
	\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{plotter.jpg}
	\end{figure}


	\section*{3D tisk}
	\begin{itemize}
		\item mnoho druhů, podle použitých materiálů (pryskyřice, PLA) a účelu (velikost, detaily)
		\item existují i tiskárny schopné tavit a tisknout z kovů, výrobky mají vlastnosti shodné s odlitky, využívá i NASA
		\item aditivní proces -- materiál se postupně vrství na sebe
		\item[]
		\item pro domácí tisk nejpoužívanější tiskárny typu FDM/FFF -- tavení polymerů (PLA) z dlouhých tenkých vláken a jejich protlačování tryskou 
		\item hlava s tryskou se pohybuje jen nahoru a po ose X, pohyb osy Y zajišťuje podložka
		\item[]
		\item Stereolitografie -- princip tisku z tekuté pryskyřice, v kádince plné pryskyřice pomalu stoupá podložka, která je zespodu osvětlována UV zářením -- na osvětlených místech pryskyřice tuhne; dražší, ale mnohem lepší detaily
		\item[] 
		\item využití napříč obory (zdravotnictví, stavebnictví, výroba spotřebního zboží, design, modely např. architektura), s postupným zlevňováním jak materiálu tak tiskáren používají i domácí kutilové
		\item česká firma: Průša researchs (druhý největší výrobce na světě)
	\end{itemize}

\end{document}







